% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[exambts]{cp-preambule}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{tabularx}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[UF2]},typedoc=DS,numdoc=1,mois={Mercredi 6 décembre},annee=2023,duree={2 heures}]

%formatage
\author{Pierquet}
\title{\nomfichier}
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\nomfichier},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{}}
\chead{\entete{}}
\rhead{\entete{}}
\lfoot{\pied{}}
\cfoot{\piedbtsblanctblr{Session=24,Classe=SIO2,Epreuve=EF2,Num=1,Type=BB0}}
\rfoot{\pied{}}
%\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{\DonneesMatiere{} Durée : \DonneesDuree}}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\mathstrut#1}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\begin{tblr}{stretch=1.2,vlines={2pt},width=\linewidth,colspec={X[m,c]},cells={font=\Huge\sffamily\bfseries}}
	\hline[2pt]
	BREVET DE TECHNICIEN SUPÉRIEUR \\
	SERVICES INFORMATIQUES \\
	AUX ORGANISATIONS \\
	\hline[2pt]
\end{tblr}

\vspace*{1cm}

\begin{center}
	{\huge\sffamily\textbf{SESSION 2024}}
\end{center}

\begin{center}
	{\huge\sffamily\textbf{Mercredi 6 décembre 2023}}
\end{center}

\vspace*{0.85cm}

\begin{center}
	{\huge\sffamily\textbf{\underline{SUJET}}}
\end{center}

\vspace*{1cm}

\hfill\begin{tblr}{stretch=1.2,width=0.85\linewidth,colspec={X[m,c]},cells={font=\huge\sffamily\bfseries}}
	ÉPREUVE EF2 - MATHÉMATIQUES APPROFONDIES \\
\end{tblr}\hfill~

\vspace*{1cm}

\begin{center}
	{\Large\sffamily\textbf{Épreuve facultative}}
\end{center}

\begin{center}
	{\sf \textbf{Seuls les points supérieurs à 10 sont pris en compte.}}
\end{center}

\vspace*{0.85cm}

\begin{tblr}{stretch=1.2,width=0.95\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]},cells={font=\huge\sffamily\bfseries}}
	Durée : 2 heures & Coefficient : 1 \\
\end{tblr}

\vspace*{0.85cm}

\begin{flushleft}
	{\large\sffamily\textbf{L’usage de tout modèle de calculatrice, avec ou sans mode examen, est autorisé.}}
\end{flushleft}

\vspace*{0.25cm}

\begin{flushleft}
	{\large\sffamily\textbf{Dès que le sujet vous est remis, assurez-vous qu'il est complet.}}
	
	\medskip
	
	{\large\sffamily\textbf{Il comprend \ztotpages{} pages numérotées de 1/\ztotpages{} à \ztotpages/\ztotpages.}}
\end{flushleft}

\newpage

\begin{center}
	\textbf{\textsc{\Large Exercice 1 (10 points)}}
\end{center}

\textit{Dans cet exercice, sauf indication contraire, les résultats sont arrondis au millième.}

\medskip

Un administrateur de réseaux installe des nouveaux serveurs pour ses utilisateurs répartis sur trois
sites. L'installation nécessite une interruption du service pendant une période donnée. Afin de
perturber le moins possible les utilisateurs, l'administrateur étudie les connections sur les trois sites
dans la période considérée. On suppose que la probabilité qu'un utilisateur se connecte, dans cette
période, est égale à $0,05$. Les comportements des utilisateurs sont supposés indépendants les uns des
autres.

\medskip

{\large \textbf{Partie A}}

\medskip

Sur le site 1, il y a $60$ utilisateurs. On note $X_1$ la variable aléatoire qui comptabilise le nombre
d'utilisateurs connectés sur ce site dans la période considérée.

\begin{enumerate}
	\item Justifier le fait que la variable aléatoire $X_1$ suit une loi binomiale et donner les paramètres de cette loi.
	\item Calculer la probabilité de n'avoir aucun utilisateur connecté dans la période considérée.
	\item Calculer la probabilité d'avoir au moins deux utilisateurs connectés dans cette période.
\end{enumerate}

{\large \textbf{Partie B}}

\medskip

Sur le site 2, il y a $120$ utilisateurs.

On décide d'approcher la loi de probabilité de la variable aléatoire $X_2$, qui comptabilise le nombre
d'utilisateurs connectés du site 2 dans la période considérée, par une loi de Poisson de paramètre $\lambda$.

On note $Y$ la variable aléatoire suivant cette loi de Poisson.

\begin{enumerate}
	\item Montrer que $\lambda = 6$.
	\item Calculer la probabilité $P(Y \leqslant 2)$. Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
\end{enumerate}

{\large \textbf{Partie C}}

\medskip

Sur le site 3, il y a 200 utilisateurs.

On admet que la loi de probabilité de la variable aléatoire $X_3$, qui comptabilise le nombre
d'utilisateurs connectés du site 3 dans la période considérée, peut être approchée par une loi normale.

Soit $Z$ la variable aléatoire suivant cette loi de normale $\mathcallig{N}(m;\sigma)$.

\begin{enumerate}
	\item Justifier que $m = 10$ et que $\sigma \approx  3,1$ en arrondissant au dixième.
	\item Déterminer la probabilité d'avoir au plus 14 utilisateurs du site 3 connectés dans la période
	d'interruption en calculant $P(Z \leqslant 14,5)$.
	\item Calculer la probabilité que le nombre d'utilisateurs du site 3 connectés dans cette période soit
	compris entre 6 et 14, c'est-à-dire calculer le nombre  $P(5,5 \leqslant Z \leqslant 14,5)$.
\end{enumerate}

\newpage

\begin{center}
	\textbf{\textsc{\Large Exercice 2 (10 points)}}
\end{center}

{\large \textbf{Partie A}}

\medskip

\emph{Dans cette partie, on arrondira les résultats au centième.}

\medskip

Le nombre d'internautes en France est donné (en millions) dans le tableau suivant :

\begin{center}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
	Année &2001 &2003 &2005 &2007 &2009 &2011\\ \hline 
	$x$ : rang de l'année& 1 &3 &5 &7 &9 &11\\ \hline 
	$y$ : nombre d'internautes (en millions) &12,86 &20,67 &25,07 &29,55 &33,64 &39,36\\ \hline 
	\multicolumn{7}{r}{\emph{Source: d'après Médiamétrie}}\\
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Donner le coefficient de corrélation linéaire entre les séries $x$ et $y$. Arrondir le résultat au centième. 
	\item On envisage un ajustement affine. Donner une équation de la droite de régression de $y$ en $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés. Arrondir les coefficients au centième. 
	\item En utilisant l'équation précédente, estimer le nombre d'internautes en 2015.
\end{enumerate}

\smallskip

{\large \textbf{Partie B}}

\medskip

\emph{Dans cette partie, on arrondira les probabilités au millième.}

\medskip

Dans un lycée, le foyer des lycéens a dénombré les élèves utilisant l'internet mobile. La répartition de ces élèves est donnée dans le tableau suivant. 

\begin{center}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
		\cline{2-4}
	\multicolumn{1}{c|}{}&Filles &Garçons &Total\\ \hline 
	Utilisent l'internet mobile &148 &171 &319\\ \hline 
	N'utilisent pas l'internet mobile &81 &50 &131\\ \hline 
	Total &229 &221 &450\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item On prélève au hasard une fiche dans le fichier des élèves du lycée. On admettra que toutes les fiches ont la même probabilité d'être prélevées. 
	On note :
	\begin{itemize}
		\item $G$ l'évènement : \og la fiche prélevée est celle d'un garçon \fg{} ; 
		\item $M$ l'évènement : \og la fiche prélevée est celle d'un élève utilisant l'internet mobile \fg.
	\end{itemize}
	
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la probabilité de prélever la fiche d'un garçon. 
		\item Montrer que la probabilité de prélever la fiche d'un garçon utilisant l'internet mobile est égale à $0,38$. 
		\item Calculer la probabilité de prélever la fiche d'une fille, sachant que l'élève correspondant n'utilise pas l'internet mobile. 
		\item Calculer la probabilité $P_{M}(G)$ et interpréter le résultat.
	\end{enumerate}  
	\item On prélève au hasard et avec remise 40 fiches dans le fichier des élèves du lycée. On admettra que toutes les fiches ont la même probabilité d'être prélevées.
	
	On note $X$ la variable aléatoire donnant le nombre de garçons utilisant l'internet mobile parmi les fiches prélevées. 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la variable $X$ suit une loi binomiale de paramètres $n = 40$ et $p = 0,38$. 
		\item Calculer la probabilité $P(8 \leqslant X \leqslant 10)$.
	\end{enumerate} 
	\item On admet que la loi de la variable aléatoire $X$ peut être approchée par celle d'une variable aléatoire $Y$ qui suit une loi normale. 
	\begin{enumerate}
		\item On choisit pour paramètres de la loi normale $m = 15,2$ et $\sigma = 3,1$. 
		Justifier ce choix. 
		\item En utilisant cette approximation, calculer la probabilité que, parmi les 40 fiches prélevées, le nombre de garçons utilisant l'internet mobile soit supérieur ou égal à $8$ et inférieur ou égal à $10$, c'est-à-dire calculer $P(7,5 \leqslant Y \leqslant 10,5)$. 
		\item Calculer $P(Y \geqslant 10,5)$. Interpréter ce résultat.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}	 

\end{document}